------

Модель данных и API ZK

- [ZooKeeper: Wait-free coordination for Internet-scale systems](https://www.usenix.org/legacy/event/atc10/tech/full_papers/Hunt.pdf)
- [ZooKeeper API](https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.6/api/org/apache/zookeeper/ZooKeeper.html)

------

Понятие _рецепта_

Вспоминаем реализацию честного лока с помощью очереди.

Придумываем реализацию Reader/Writer лока:
https://zookeeper.apache.org/doc/r3.1.2/recipes.html#Shared+Locks

------

## Очередь задач

**Задача**: построить отказоустойчивый сервис распределенного исполнения задач.

**Участники**:
- _Клиенты_, которые добавляют в систему _задачи_ (shell команды) и ждут их выполнения
- Машины-_воркеры_, которые исполняют задачи

------

### At-Least-Once Semantics

Рассмотрим такой сценарий: воркер получил задачу (неважно, каким образом), выполнил ее, но сразу после этого сломался. Факт завершения задачи и ее результат никому в системе не известен. В этом случае система должна обнаружить сбой и выполнить задачу на другом воркере. Каждая задача, таким образом, выполнится _по крайней мере_ один раз, но не обязательно _в точности_ один.

Об этом важно помнить, потому что задача может быть неидемпотентной и содержать side-эффекты: например, она может дважды добавить что-то в базу данных.

------

### Без лидера

Начнем с простого децентрализованного решения: будем вдохновляться устройством простого пула потоков.

В книге ZK: Distributed Coordination разбирается решение с мастером, но для начала хорошо бы понять, почему мастер может быть полезен.

Очередь задач представим в виде директории `/taskq/tasks`. Клиенты создают в ней свои задачи и подписываются на их обновления. Воркеры мониторят эту директорию и захватывают себе свободные задачи.

_Как создавать задачи?_

Клиент будет создавать персистентный sequential узел `/taskq/tasks/task-`, данные в котором – команда, которую должен выполнить воркер. ZK сам назначит уникальное имя задачи: `/taskq/tasks/task-00000042`

Ктоме того, автоматическая нумерация фиксирует порядок добавления задач. Воркеры будут исполнять задачи в порядке нумерации, от более старых к более новым.

_Как воркеру следить за появлением новых задач?_

Воркер после старта вместе с запросом `getChildren` подписаться на изменения очереди задач, повесив на нее вотч.

_Как воркеру взять задачу?_

Например, захватить блокировку на узле задачи. Вспоминаем, как реализовать простейший лок на узле с помощью эфемерного ребенка `locked`.

_Как уведомить клиента, что задача выполнена?_

Завести дочерий узел `result` у узла с задачей.

_Что происходит, если воркер умирает?_

Задача автоматически разблокируется – протухает эфемерная нода блокировки.

_Как другим воркерам узнать об этом и занять освободившуюся задачу?_

Периодически обходить все задачи? Подписаться на каждую задачу? Пусть студенты подумают, как наиболее экономно мониторить подобные события.


Проблемные сценарии:

- При появлении новой задачи все воркеры бросаются на нее. Можно развести воркеров во времени с помощью случайных задержек после срабатывания вотча на директории с задачами, но все равно все воркеры будут дергать `getChildren`.
- Неудобно перехватывать задачи у упавших процессов, снова все бросаются на одну задачу.

С другой стороны, у решения есть и свои достоинства: воркеры ничего не знают друг про друга, каждый из них отвечает только за себя, дизайн получается простой.

Вот только он не масштабируется: пусть у нас сотни-тысячи воркеров, а задач – тысячи или десятки тысяч.

Проблемы решения – в его децентрализованности: каждый воркер следит за всеми задачами, из-за этого получаем thundering herd при появлении / перехвате задач

------

### Master Election

Давайте поручим планирование задач отдельной машине – мастеру. Мастер будет: 
- слушать очередь задач и выдавать задачи воркерам
- отслеживать упавшие воркеры и переназначать задачи

Воркеры будут пассивными, они будут просто ждать назначения задач мастера.

Что мы выиграем: только у мастера останутся крупногранулярные подписки, только он будет отслеживать смерть узлов и добавление задач. Каждый воркер будет слушать только локальные события: назначение новой задачи именно на него.

----

Заметим, что заранее назначить роль мастера конкретной машине нельзя, эта машина может отказать. Нам нужна система без SPoF. 

Поэтому заведем небольшой пул из управляющих машин. Для простоты отделим его от пула воркеров.

Каждый кандидат в мастеры из пула управляющих машин при старте пытается создать узел `/taskq/master` и записать туда свой fqdn. Этот узел, разумеется, должен быть эфемерным: при отказе машины роль мастера должна освободиться.

Если кандидат в мастеры смог созать `/taskq/master`, то он становится действующим мастером и начинает планировать задачи. В противном случае он через `exists` подписывается на `/taskq/master`, чтобы при его исчезновении перехватить управление воркерами.

-------

### Group Membership / Failure Detection

Для распределения задач мастер должен знать, какие узлы в данный момент доступны в системе. Для этого заведем директорию `/taskq/workers`, в которой каждый воркер будет созавать эфемерный узел со своим fqdn: `/taskq/workers/{fqdn}`

Мастер будет кэшировать список живых воркеров и вешать на `/taskq/workers` вотч, чтобы оперативно обновлять свой кэш.

--------

### Task Assignment

В момент, когда воркер становится мастером, он должен подхватить работу: распределить новые задачи, которые появились с момента смерти последнего лидера, перераспределить задачи упавших воркеров и подписаться на обновления `/taskq/tasks` и `/taskq/workers`

Как отличить назначенные задачи от новых? Например, создавать у назначенной задачи ребенка `assigned`, в котором написать, какому воркеру мы назначили эту задачу.

Как назначить задачи? 

Пусть каждый воркер создаст узел-директорию в `/taskq/assign/{fqdn}` и подпишется на него. В этой директории мастер будет создавать потомков с номерами назначенных задач: `/taskq/assign/{fqdn}/{task-idx}`

Воркер должен создать `/taskq/assign/{fqdn}` _до_ создания `/taskq/workers/{fqdn}`: если мастер решил назначить воркеру задачу, то воркер к этому времени должен быть готов ее получить.

При назначении задачи мастер будет создавать в `/taskq/assign/{fqdn}` дочерний узел с номером этой задачи. Воркер получит об этом уведомление через подписку и перейдет к выполнению. 

Мы тем самым избавились от соревнований за задачи: у каждого воркера теперь вотч на его локальную директорию.
